\section{Подходи за автоматично сричкообразуване}
\label{sec:related}

Съществуват два основни подхода за автоматично сричкообразуване,
единият от които базиран на предварително дефинирани правила, а
другият на машинно самообучение \parencite{merchand:2007}. Първият
подход използва универсални правила за сричкообразуване, каквито бяха
споменати във въведението. Основаният на машинно самообучение подход
използва корпус, чиито думи са правилно „разбити“ на срички, за да
обработва непознати думи. Доказано е, че подходът основан на
предварително съставени правила показва по-слаби резултати от
базирания на машинно самообучение \parencite{merchand:2009,
  merchand:2007}. По-слабите резултати се срещат в случаите на
прилагане на моделите, основани на предварително дефинирани правила,
върху данни с различна тематика. Обикновено подходите основани на
предварително определени правила не са с универсално предназначение.
Например модел, който е създаден за обработка на правни документи би
се справил слабо в обработката на поетични текстове в сравнение с
модел с общо предназначение.

\subsection{Сричкообразуване основано на универсални правила}
\label{sec:related-universal}

Съществуват три популярни метода за идентифициране на граници на
срички, наречени съответно принцип за максимизиране на начална част
(на сричка) \parencite{kahn:1976}, принцип на звуковата
последователност \parencite{selkirk:1984}, и принцип на легалност
\parencite{goslin:2001}.

При принципа на звуковата последователност, на всеки звук в сричката
бива дадена числова стойност според скалата на звучност. Гласните
звуци са с най-висок ранг, следвани от носовите съгласни, фрикативите
и плозивите. Стойностите на последователните звуци нарастват в
началната част на сричката и намаляват в крайната част, кодата.
Основният проблем на този подход е невъзможността за правилно
определяне на границите на сричките, когато има повече от една
възможност за поставяне на граница. Повече от една възможност за
поставяне на граница има в случай на струпване на съгласни звуци.
Предимство на подхода е независимостта му от тренировъчните данни.

Принципът на легалност позволява струпване на съгласни звуци да бъде
валидна начална или крайна част на сричка, само ако е било срещано
като начално или крайно струпване на съгласни в дума. Това значи, че
начална част на сричка може да бъде валидна единствено ако се е
срещала като начална последователност от звуци на дума от
тренировъчните данни. Този принцип има същия недостатък като принципа
на звуковата последователност - когато има няколко начина за разбиване
на струпване на съгласни звуци, границите между сричките са неясни.

При третия метод, принципа за максимизиране на началната част на
сричката, когато има няколко варианта за разбиване на струпване на
съгласни звуци се предпочита този вариант, при който началната част е
с по-голяма дължина. Подходът е силно зависим от качеството и
количеството на обучителните данни.

\subsection{Сричкообразуване основано на машинно самообучение}
\label{sec:related-ml}

Определянето на границите на сричката изцяло чрез предварително
съставени правила често не постига желаните резултати. В някои
ситуации, правилата са недостатъчни за ясно поставяне на границите на
сричките, съставящи обработваната дума. Недостатъците на предварително
съставени правила водят до нуждата от по-добри методи за автоматично
сричкообразуване. Съществуват множество подходи, основани на машинно
самообучение.

\textcite{muller:2006} предлага подход, който включва разработване на
граматики за характеризиране на фонологичната структура на думите.
Използвайки граматики, думата бива представена като последователност
от срички. Всяка сричка, от своя страна е представена от съставните ѝ
начална част и рима. Римата се състои от ядрото и кодата на сричката.
Всички граматики в предложения подход разграничават едносрични и
многосрични думи и различни по брой струпвания на съгласни звуци.

При подхода на \textcite{bartlett:2009} са постигнати едни от
най-добрите резултати в автоматичното сричкообразуване. В подхода се
използва комбинация от метода на опорния вектор и скрити модели на
Марков. Всяка фонема бива класифицирана спрямо позицията си в думата,
взимайки под внимание съвкупност от характеристики. Скритите модели на
Марков преодоляват недостатъка на третирането на фонемите
самостоятелно. При тренирането на модела, към всяка дума бива
асоцииран клас, избран от съвкупността на всички възможни класове.
Класовете представляват последователности от срички, представени като
последователност от начална част, ядро и крайна част.

Представеният в текущия реферат модел стъпва на предложения от
\textcite{mayer:2010} подход за независимо от езика автоматично,
сричкообразуване. За всяка една дума в тренировъчните данни, моделът
намира всички възможни комбинации от срички, използвайки универсалните
правила за сричкообразуване. В същото време, честотите на срещане на
възможните срички биват акумулирани. При обработка на непознати думи,
моделът избира тази комбинация от срички, която има най-голям сбор на
честотите на срещане на отделните срички.

Между подхода на Mayer и предлагания в този реферат метод има две
съществени разлики. Първата разлика е, че текущият модел няма за цел
да бъде независим от езика. Текущата разработка се отнася само за
български език. Въпреки, че се отнася само за българския език, моделът
има минимално ``познание'' за него, разликата между гласни и съгласни
звуци, и основните правила за сричкообразуване, посочени в
определението за сричка, предложено в началото на тази точка. Втората
разлика e, че разработеният модел, в процеса на обучение, акумулира
данни за характеристики на сричките, които методът на Mayer не взима
под внимание.
